
\medskip

%Le viaduc de Millau est un pont franchissant la vallée du Tarn, dans le département
%de l'Aveyron, en France. Il est constitué de $7$ pylônes verticaux équipés chacun de 22
%câbles appelés haubans.
%
%Le schéma ci-dessous, qui n'est pas à l'échelle, représente un pylône et deux de ses
%haubans.
%
%\begin{center}
%\psset{unit=0.6cm}
%\begin{pspicture}(19,9)
%\psline(0,0.5)(19,0.5)%AD
%\psline(2.3,0.5)(2.3,8.2)%AB
%\psline(13.1,0.5)(2.3,5.4)%FE
%\psline(14.9,0.5)(2.3,6.3)%DC
%\uput[d](2.3,0.5){A} \uput[l](2.3,8.2){B} \uput[l](2.3,6.3){C}
%\uput[d](14.9,0.5){D} \uput[l](2.3,5.4){E} \uput[d](13.1,0.5){F}
%\rput{90}(2,2.5){Pylône}\rput{-26}(7.5,4.4){Haubans}
%\uput[u](16.5,0.5){Chaussée}
%\end{pspicture}
%\end{center}
%
%On dispose des informations suivantes :
%
%AB = 89 m ; AC = 76 m ; AD = 154 m ; FD = 12 m et EC = 5 m.
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item %Calculer la longueur du hauban [CD]. Arrondir au mètre près.
Le pylône est supposé vertical donc perpendiculaire à la chaussée ; le triangle ACD est donc rectangle en A et le théorème de Pythagore s'écrit :

$\text{CD}^2 = \text{CA}^2 + \text{AD}^2 = 76^2 + 154^2 = \num{5776} + \num{23716} = \num{29492}$.

Donc $\text{CD} = \sqrt{\num{29492}} \approx 171,7 \approx 172$~(m) au mètre près.
\item %Calculer la mesure de l'angle $\widehat{\text{CDA}}$ formé par le hauban [CD] et la chaussée.

%Arrondir au degré près.
On a $\tan \widehat{\text{CDA}} = \dfrac{\text{AC}}{\text{AD}} = \dfrac{76}{154} = \dfrac{38}{77} \approx \num{0,493506}$.

La calculatrice donne $\widehat{\text{CDA}} \approx 26,2$ soit 26\,\degres{} au degré près.
\item %Les haubans [CD] et [EF] sont-ils parallèles ?
On a AE = $\text{AC} - \text{EC} = 76 - 5 = 71$~(m).

AF $ = \text{AD} - \text{FD} = 154 - 12 = 142$~(m).

Donc $\dfrac{\text{AE}}{\text{AC}} = \dfrac{71}{76}$ et $\dfrac{\text{AF}}{\text{AD}} = \dfrac{142}{154} = \dfrac{71}{77}$.

Comme $\dfrac{71}{76} \ne \dfrac{71}{77}$, la réciproque de la propriété de Thalès n'est pas vraie donc les droites (ED) et (CD) ne sont pas parallèles.
\end{enumerate}

\bigskip

